---
title: Algorithmique -- Programmation dynamique
author: Romain Gille
date: 06/04/2016
geometry: margin=1in
...

\newpage

# Principe d'optimalité de Richard Bellman (début des années 50)

> Toute politique optimale est construite sur des sous-politiques optimale.

# Problème du sac à dos

$n$ objets $[0:n]$
$\forall i$, objet $i$ de taille $t_i$ et valeur $v_i$
sac de capacité $C$

**Problème :** Remplir le sac avec un sous-ensemble d'objets de somme de tailles
$\leq C$ et de somme de valeurs maximum.

**Algorithme recherche exhaustive :** $\Omega(2^n)$
On ne peux donc pas traiter ce problème.


valeur du $n$-ième objet $(v_{n-1})$.
vaeur max d'un sac $C - t_{n-1}$ rempli d'un sous ensemble des $n-1$ premiers
objets.
$\Rightarrow$ valeur max d'un sac $C$ rempli avec un sous-ensemble des $n$
premier objets **sachant que le $n$-ième objet est dans le sac**.
Si le $n$-ième objet n'est pas dans le sac, la valeur du sac $C$ est la valeur
max du sac $C$ rempli avec un sous-ensemble des $n-1$ premiers objets.

## Notations

$m(k, c)$ : valeur max d'un sac de capacité $c$, $0 \leq c \leq C$, rempli avec
un sous-ensemble des $k$ premiers objets.

On veut calculer $m(n, C)$.

## Base de la récurrence

$k = 0, m(0, c) = 0, \forall c : 0 \leq c \leq C$

## Cas général

$1 \leq k \leq n$
$m(k, c) = $

* On ne prend pas le $k$-ième objet : $m(k - 1, c)$
* On prend le $k$-ième objet : $m(k - 1, c - t_{k-1}) + v_{k-1}$

donc $m(k, c) = MAX{m(k - 1, c), m(k - 1, c - t_{k-1}) + v_{k-1}}$
$\forall c, 0 \leq c \leq C$

On calcule $M[0:n + 1][0:C + 1]$ de terme général $M[k][c] = m(k, c)$.

\newpage

```java
int[][] calculerM(int[] T, int[] V, int C){
  int n = T.length;
  int[][] M = new int[n + 1][C + 1];
  //Base
  for(int c = 0; c <= C; c++) M[0][c] = 0;
  //Cas général par k croissant
  for(int k = 1; k <= n; k++){
    for(int c = 0; c <= C; c++){
      if(T[k - 1] > c) M[k][c] = M[k - 1][c]
      else{
        int mk = M[k - 1][c - T[k - 1]] + V[k - 1]; //max si le k-ième est pris
        M[k][c] = Math.max(mk, M[k - 1][c]);
      }
    }
  }
  return M;
}
```

Pour ce problème, on est en $\Theta((n + 1)* (c + 1)) = \Theta(nC)$
